## 第一章:变量和基本数据类型

**对象**:一块能存储数据并具有某种类型的存储空间.

<!--在C++中变量和对象可以互相使用.-->

### 1.1 基本数据类型

| 类型        | 大小    |
| ----------- | ------- |
| int         | 4 byte  |
| long        | 8 byte  |
| long long   | 8 byte  |
| short       | 2 byte  |
| float       | 4 byte  |
| double      | 8 byte  |
| long double | 16 byte |
| char        | 1 byte  |
| bool        | 1 byte  |

### 1.2 初始化

#### 1.2.1初始值

C++中初始化和赋值是两种不同的操作

+ 初始化是创建变量时赋予其一个初始值
+ 赋值的含义是把当前的值擦除,而以一个新值代替

<!--一个未被初始化的内置基本类型变量的值是未定义的-->

#### 1.2.2 初始化

1. 直接初始化: 用圆括号来初始化变量,与拷贝初始化相比,不会储存字面量
2. 拷贝初始化: 用等号来初始化变量, 变量储存的是字面量的拷贝
3. 列表初始化: 用花括号来初始化变量, 特点是:当用于内部类型的变量时,如果初始值存在丢失信息的风险,编译器就会报错.

### 1.3 引用

1. 引用是一个变量的别名,一旦为变量设置引用,就可以使用引用名称指向变量

2. 引用并非对象,必须在创建时被初始化,一旦被初始化完成,就不能另引用重新绑定另一个对象

3. 不存在空引用,引用必须连接到一块合法的内存

4. 引用的类型要与绑定的对象严格匹配

5. 创建引用

   ``` C++
   int i = 17;		//创建变量
   int&r = i;		//为变量创建引用
   ```

### 1.4 指针

指针指向某个对象的地址,可以通过指针间接访问某个对象,指针无须在定义时赋初值,

**指针值的四种状态**

1. 指向一个对象
2. 指向紧邻对象所占空间的下一个位置
3. 空指针,没有指向任何对象
4. 无效指针,除上述情况外的其他值

**获取对象的地址**

使用取地址符`&`可以获取某个对象的地址

```c++
int ival = 17;		//创建变量
int *p = &ival;		//p存放变量ival的地址,或者说p是指向变量ival的指针

**利用指针访问对象**

使用解引用符`*`来访问指针指向的对象

​```C++
int ival = 17;		//创建变量
int *p = &ival;		//p是指向变量ival的指针
cout << *p			//输出p所指向对象的值
```

**空指针**

空指针不指向任何对象,未经初始化的指针容易造成错误,利用`nullptr`来初始化指针,

```C++
int *p = nullptr;	//将p初始化为空指针
```

**void\* 指针**

**void\***是一种特殊的指针类型,可以存放任意类型的指针,void\*能做的事情非常有限. 以void\*的视角来看,内存空间也仅仅是内存空间,没办法访问内存空间中所存的对象

### 1.5 const限定符

const对象一旦创建后,其值不能再修改

**默认状态下,const对象仅在文件内有效,如果要多文件共享,需要在定义前加`extern`关键字**

**const指针**

+ 常量指针:指向常量的指针,指向的值是常量.`int * const i = &i;`
+ 指针常量:指针是常量,,指针的指向不能修改.`int const *p = &i;`

### 1.6处理类型

**类型别名**

1. 使用关键字**typedef**定义类型别名

   ```c++
   typedef char *cptr;		//cptr表示指向char类型的指针
   cptr ch;				//与char *c 等价
   ```

2. 使用别名声明**using**来定义类型的别名

```c++
using cptr = char *;		//cptr表示指向char类型的指针
```

**auto类型说明符**

**auto**让编译器通过初始值来推算变量的类型,所以auto定义的变量必须有初始值

```C++
auto i = 12;			//i被初始化为int类型
auto i = 10 *p = &i;	//使用auto声明多个变量时,只能有一种基本类型
```

**decltype类型指示符**

decltype选择并返回操作数的数据类型,不参与计算

```c++
int i = 0;				//i是int型的变量
decltype(i) x = 10;		//x被声明为int型
decltype((i)) r = i;	//双层括号表示r是一个int类型引用
```

### 1.7 自定义数据结构

利用结构体或者类自定义数据类型

示例

```c++
struct sales_data{
    unsigned units_sold = 0;
    double revenue =  0;
};								//定义sales_data数据类型
sales_data.revenue = 1;			//访问结构成员
```

#### 1.8 预处理器

预处理器是在编译前执行的一段程序

+ `#include`:当编译器看到#include标记,就会用指定的头文件代替#include
+ `#definde`把一个名字设定为预处理变量
+ `#ifdef`当且仅当变量已定义时为真,`#ifndef`当且仅当变量未定义时为真,一旦结果为真,则执行后续操作直到遇上`#endif`为止

## 第二章: 字符串,向量和数组

### 3.1 命名空间using声明

+ 格式为`using namespace::name`

+ 作用域操作符`::`的含义是:编译器从操作符左侧名字所示的作用域中寻找右侧那个名字

+ `std::cout`的意思就是使用命名空间std中的名字cout

**头文件中不应包含using声明**

### 3.2 标准库类型string

标准库类型string表示可变长的字符序列

#### 3.2.1 定义和初始化string类类型

**初始化string类的方式**

| string s1          | 默认初始化, s1是一个空串           |
| ------------------ | ---------------------------------- |
| string s2(s1)      | s2是s1的副本                       |
| string s2 = s1     | 等价于s2(s1),s2是s1的副本          |
| string s3(“value”) | s3是字面值“value”的副本            |
| string s4(n,’c’)   | 把s4初始化为由连续n个字符c组成的串 |

**直接初始化和拷贝初始化**

如果使用‘=’初始化一个变量, 实际上执行的是拷贝初始化,编译器把等号右侧的初始值拷贝到新创建的对象中去,如果不使用等号,执行的则是直接初始化

#### 3.2.2 string类上的操作

| os << s       | 将s写到输出流os中,返回os                      |
| ------------- | --------------------------------------------- |
| is>>s         | 从is中读取字符串赋给s,字符串以空白间隔,返回is |
| getline(is,s) | 从is中读取一行赋给s,返回is                    |
| s.empty()     | s为空返回true,否则返回false                   |
| s.size()      | 返回s中字符的个数                             |
| s[n]          | 返回s中第n个字符的引用,位置n从0计             |

**读写string对象**

在执行读取操作时,string会从第一个非空字符开始读起,直到遇到下一处空白z字符为止.

**使用下标访问string对象中的值**

**使用getline读取一整行**

getline函数的参数是一个输入流和一个string对象,函数从给定的输入流中读取内容,直到遇到换行符为止(会读取换行符),然后把读取的内容存入到string对象中,(不存换行符).

**字符串字面值和string是不同的类型**

**使用基于范围的for语句,处理每个字符**

范围for语句:这种语句遍历给定序列中的每个元素,并对序列中的每个值执行某种操作

```c++
for(declaration:expression)	//declaration负责定义一个变量
    statement;				//expression是一个对象
```

### 3.3 标准库类型vector

标准库类型vector表示对象的集合，其中所有对象的类型都相同，可以通过索引访问集合中的对象，类似动态数组.

+ vector是一个类模板,作用类似于动态数组, 不过能够更加方便的增加或者删除元素
+ 模板本身不是类和函数,相反,可以将模板看成编译器生成类和函数编写的一份说明,编译器根据类和模板创建类和函数的过程称为**实例化**,当使用模板时,需要指出编译器应把类或模板实例化为何种类型
+ vector能容纳绝大多数对象作为其元素,除了引用

```C++
#include<vector>
//初始化vector
vetcor<T> v1				//v1是一个空vector,元素类型为T
vector<T> v2 = v1			//v2中包含v1的所有元素
vector<T> v3(n,val)			//v3中包含n个val
vector<T> v4 = {a,b,c,,,}	//v4中包含a,b,c,,,等元素
//vector中的操作
v1.push_back(t)				//在va的尾端添加值为t的元素
,,,,						//其他查表
```

### 3.4 迭代器

+ **迭代器类似指针**,提供对对象的间接访问.就迭代器而言,其对象是容器中的某个元素或者string对象中的字符.

+ 获取迭代器和获取指针不同,有迭代器的类型同时拥有返回迭代器的成员.比如这些类型都有**begin和end**成员,其中begin返回指向第一个元素的迭代器.end成员指向尾元素的下一个位置的迭代器.

+ 与指针不同,迭代器没有精确的类型可供其他函数使用.

+ **与迭代器有关的操作**

  | 操作                            | 说明                                                         |
  | ------------------------------- | ------------------------------------------------------------ |
  | vector<T>::iterator it;         | 定义一个能够读写vector<T>类型的迭代器(正常情况使用auto来接受迭代器类型即可) |
  | string::iteratir it2            | it2能读写string对象中的字符                                  |
  | *iter                           | 返回迭代器iter所指元素的引用                                 |
  | iter->mem                       | 解引用iter并获得该元素名为mem的成员,类似*(iter).mem          |
  | ++iter/--iter                   | 指向容器的下一个元素/上一个元素                              |
  | iter1 == iter2 / iter1 != iter2 | 判断两个迭代器是否相等/不相等                                |
  | iter + / - n                    | 将迭代器向左或右移动n个单位                                  |

### 3.5 数组

+ 与C类似
+ 与vector类似,也是存放相同类型对象的容器,但是数组的大小是确定的,不能增加元素.
+ 通过下标访问数组元素,下标从0开始.
+ 数组名为指向数组首元素的指针
+ 指针和数组的区别?
  + 占用的空间不同
  + 

### 3.6 多维数组

严格来说C++中没有多维数组,所谓多维数组应该表示为数组的数组

## 4.表达式

表达式由运算对象或者运算对象加一个运算符组成

### 4.1 基础

作用于一个运算对象的运算符是**一元运算符**,作用于两个运算对象的运算符是**二元运算符**,除此之外还有一个三元运算符(条件运算符)

**重载运算符** : C++定义了运算符作用于内置类型和复合类型的运算对象时执行的操作,但是当运算符作用于类类型的运算对象时,用户可以自行定义其含义.

**左值和右值**:当一个对象被用作右值时,用的是对象的值.当一个对象被用作左值时,用的是对象的身份

### 4.2 算术运算符

| 运算符 | 功能     | 用法        |
| ------ | -------- | ----------- |
| +      | 一元正号 | + expr      |
| -      | 一元负号 | - expr      |
| *      | 乘法     | expr * expr |
| /      | 除法     | expr / expr |
| %      | 取余     | expr % expr |
| +      | 加法     | expr + expr |
| -      | 减法     | expr - expr |

+ 参与取余运算的对象必须是整数类型

### 4.3 逻辑和关系运算符

| 结合律 | 运算符 | 功能     | 用法           |
| ------ | ------ | -------- | -------------- |
| 右     | !      | 逻辑非   | !expr          |
| 左     | &&     | 逻辑与   | expr && expr   |
| 左     | \|\|   | 逻辑或   | expr \|\| expr |
| 左     | ==     | 相等     | expr == expr   |
| 左     | !=     | 不相等   | expr != expr   |
| 左     | <      | 小于     | expr < expr    |
| 左     | >      | 大于     | expr > expr    |
| 左     | <=     | 小于等于 | expr <= expr   |
| 左     | >=     | 大于等于 | expr >= expr   |

+ 对于逻辑与运算符,当且仅当左侧运算对象为真时才对右侧运算对象求值
+ 对于逻辑或运算符,当且仅当左侧运算对象为真时才对右侧运算对象求值
+ 逻辑非将运算对象的值取反后返回
+ 关系运算符,比较运算对象的大小关系并返回布尔值

### 4.4 赋值运算符

+ 赋值运算符的左侧运算对象必须是可修改的左值
+ 赋值运算符的优先级较低
+ 

### 4.5 递增和递减运算符

将运算对象加1或减1

+ **前置版本**: 先将运算对象加1或减1,然后将运算后的对象作为结果传递.
+ **后置版本**: 先传递运算对象,再进行计算(这个过程会先将运算对象储存起来以便返回,会占用存储空间)
+ 除非必要,否则不使用后置版本

### 4.6 成员访问运算符

点运算符和箭头运算符都可以访问成员,其中点运算符获取类对象的一个成员,箭头运算符和点运算符类似

`ptr->mem = (*ptr).mem`

### 4.7 条件运算符

条件运算符只有一个,也是唯一一个三元运算符

具体用法:`cond ? exp1 : exp2`

`cond`是条件判断. 结果为真返回`exp1`,否则返回`exp2`

### 4.8 位运算符



### 4.9 sizeof运算符

返回一个表达式或者一个类型名字所占的字节数,返回的值为size_t类型

### 4.10 逗号运算符





